\documentclass[12pt]{book}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Preambulo
%
\usepackage[lmargin=2.54cm, rmargin=2.54cm, top=2.54cm, bottom=2.54cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\parindent=0cm %modificartamaño de sangría
\usepackage{anyfontsize}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,latexsym,cancel}
%
\usepackage{graphicx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagestyle{fancy}
\fancyfoot{}
\fancyhead{}
\fancyhead[L]{\scriptsize \leftmark}
\fancyhead[L]{\scriptsize \rightmark}
\fancyhead[R]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.8pt}
\begin{document}

\begin{center}
{
\bf\fontsize{20}{0}{\selectfont{UNIVERSIDAD NACIONAL DE INGENIERÍA}}\\
\fontsize{14}{0}{Facultad de Ingeniería Industrial y de Sistemas}
}

\vspace*{3\baselineskip}
\includegraphics[scale=0.5]{UNI}

\vspace*{3\baselineskip}


{
\bf\fontsize{40}{0}{\selectfont{ALGORITHMS}}\\ 
\fontsize{18}{0}{Thomas H. Cormen}
}

\vspace*{3\baselineskip}

{
\bf\fontsize{24}{0}{Henry Ruben Alarco Miranda}\\
\fontsize{24}{0}{Sthefanny Angie Calderon Olivera}\\
\fontsize{24}{0}{Ricardo Jesus Chariarse Rojas}\\
\fontsize{24}{0}{Wilfredo Kevin Huarsaya Ramos}
}

\vspace*{3\baselineskip}

{
\bf\fontsize{16}{0}{\selectfont{INTRODUCCIÓN A LA COMPUTACIÓN}}
}

\vspace*{3\baselineskip}

{
\bf\fontsize{16}{0}{\selectfont{PROFESOR: Jose Caballero}}
}
\end{center}
\chapter{ROL DE LOS ALGORITMOS EN COMPUTACIÓN}
Nos explica un concepto general de los algoritmos, nos hará ver a los algoritmos desde un enfoque tecnológico, como hardware, rápido y orientado a objeto. Nos hará saber el porqué debemos estudiar los algoritmos y su rol relativo a las tecnologías utilizadas en computadoras en computadoras, así como otras dudas. 

\section{Algoritmos}
Un algoritmo es un procedimiento que toma uno o un conjunto de valores, como valores de entrada y valores de salida, en otras palabras, lo podemos ver como una secuencia de pasos. \\
Los podemos ver como una herramienta para resolver problemas, para esto debe describir un procedimiento especifico para lograr una relación de entrada/salida, ejemplo: 
Deseamos ordenar números en forma no decreciente. 

ENTRADA: Secuencia de n números ${a_{1}, a_{2}, a_{3}, …,a_{n}}$\\
SALIDA: ordenamiento de los números de entrada tales estén en orden no decreciente 

Esta secuencia de entrada se llama instancia del problema de clasificación, en general, consiste en la entrada necesaria para cualquier solución, su clasificación una operación fundamental en la informática, debido a esto existe una buena cantidad de algoritmos de clasificación, y la elección de este depende de muchos factores como: el número de artículos a clasificar, la arquitectura del equipo y el tipo de dispositivo de almacenamiento a utilizar. 
Se dice que un algoritmo es correcto si, para cada instancia de entrada, se detiene con la salida correcta por lo contrario seria incorrecto, el algoritmo correcto resuelve el problema. \\
El algoritmo también puede especificarse en inglés, como un programa de computadora, el único requisito es que la especificación debe proporcionar una descripción precisa del procedimiento computacional a seguir. 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{¿QUÉ TIPOS DE PROBLEMAS RESUELVEN LOS ALGORITMOS?}}\\
}
Resuelven gran cantidad de problemas en los que pueden estar los problemas biológicos, el proyecto del genoma humano ha hecho un gran progreso, con algoritmos sofisticados. Otro problema en los que nos puede ayudar es como el internet permite a personas de todo el mundo acceder y recuperar grandes cantidades de información con la ayuda de algoritmos inteligentes. \\
Entre los problemas que hacen uso esencial de los logaritmos se incluyen encontrar buenas rutas en el que viajaran los datos, y usando un motor de búsqueda encontrar rápidamente páginas en las que reside información. El comercio electrónico permite que los bienes y servicios se negocien e intercambien electrónicamente y esto se basa generalmente en algoritmos numéricos y teoría de números. 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{ESTRUCTURA DE DATOS:}}\\
}
Una estructura de datos es una manera de almacenar y organizar datos para facilitar el acceso y las modificaciones. Sin datos únicos la estructura funciona bien para todos los propósitos, por lo que es importante conocer las fortalezas y limitaciones de varios de ellos.

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{TÉCNICA:}}\\
}
Este libro te brindara enseñanzas de técnicas de diseño y análisis de algoritmos para que pueda desarrollar algoritmos.

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{PROBLEMAS DIFÍCILES:}}\\
}
La mayor parte de este libro es sobre los algoritmos eficientes y la medida habitual es la velocidad en la que tarda un algoritmo en dar resultado, hay algunos problemas en las cuales no se conoce una solución eficiente, un subconjunto de estos problemas se los conoce como NP-completo, aunque nadie sabe si puede existir los algoritmos eficientes para estos problemas , por otra parte el conjunto de problemas NP-completo tiene la notable propiedad de que si existe un algoritmo eficiente para cualquiera de ellos, entonces existen algoritmos eficientes para todos ellos . 

\section{Algoritmos como tecnología}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{EFICIENCIA:}}\\
}
Existen diferentes algoritmos para resolver el mismo problema y difieren en su eficiencia, estas diferencias pueden ser mucho mas significativas debido al software y hardware. 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{ALGORITMOS Y OTRAS TECNOLOGÍAS:}}\\
} 
Debemos considerar los algoritmos como el hardware de la computadora, como una tecnología. El rendimiento del sistema depende de elegir eficientes algoritmos tanto como en la elección de hardware rápido. Del mismo modo que avanzan rápidamente fabricados en otras tecnologías informáticas, también se fabrican en algoritmos. 
Nos podemos preguntar el porque es importante los algoritmos en la actualidad ya que algunas aplicaciones no requieren explícitamente el uso de algorítmico a nivel de aplicación, muchas hacen, por ejemplo, un servicio de web que determina como viajar, su implementación dependería del hardware rápido, un interfaz gráfica de usuario, redes de área amplia, y posiblemente también en orientación a objetos. Sin embargo, también requeriría de algoritmos para ciertas operaciones, como encontrar rutas mas cortas, representar mapas y interpolando direcciones. 
Además, aun cuando una aplicación no requiere contenido algorítmico en el nivel de aplicación depende de gran medida en los algoritmos, porque varias aplicaciones se basan en cosas que se realizaron de algoritmos, por ejemplo, el hardware, el diseñado de cualquier GUI, el enrutamiento de las redes, procesos de un compilador (interprete o ensamblador). 
Los algoritmos son el núcleo de la mayoría de las tecnologías utilizadas en las computadoras contemporáneas, tener una buena base solida de conocimiento y técnica algorítmica es una característica que separa a los programadores hábiles de los novatos.\\ 
\chapter{EMPEZANDO}
En este capítulo encontraremos un marco de referencia, el cual deberemos usar para el diseño y análisis de algoritmos. Empezaremos examinando algoritmos de ordenamiento por inserción, demostraremos su veracidad y analizaremos su tiempo de ejecución. Además, nos definen lo que es el pseudocódigo, el cual nos servirá para saber cómo deberíamos especificar un algoritmo. Haremos una pequeña desde el enfoque del algoritmo divide y vencerás para el diseño de algoritmos y lo usamos para desarrollar un algoritmo llamado ordenamiento por mezcla y, finalmente, analizamos su tiempo de ejecución.

\section{Ordenamiento por inserción}
El ordenamiento por inserción es un algoritmo eficiente para ordenar una pequeña cantidad de elementos y funciona de la misma manera que muchas personas clasifican una mano de naipes. \\
Estos elementos también se conocen como llaves. 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{CICLOS INVARIANTES Y LA EXACTITUD DEL ORDENAMIENTO POR INSERCIÓN}}\\
} 
Utilizamos ciclos invariantes para ayudarnos a comprender por qué un algoritmo es correcto. Debemos mostrar tres cosas sobre un ciclo invariante: 

INICIALIZACIÓN: es cierto antes de la primera iteración del ciclo. \\
MANTENIMIENTO: si es verdadero antes de una iteración del ciclo, lo es antes de la siguiente iteración.  \\
TERMINACIÓN: cuando el ciclo termina, el invariante nos da una propiedad útil que ayuda a mostrar que el algoritmo es correcto. 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{PSEUDOCÓDIGO}}\\
}  
Normalmente describimos algoritmos como programas escritos en un pseudocódigo que es similar en muchos aspectos a C, C ++, Java, Python o Pascal.  Sin embargo, lo que separa el pseudocódigo del código real es que, en el pseudocódigo, empleamos cualquier método expresivo que sea más claro y conciso para especificar un algoritmo dado y uno de ellos es el inglés. Además, a diferencia del “real” código, el pseudocódigo generalmente no se ocupa de cuestiones de ingeniería de software. Los problemas de abstracción de datos, modularidad y manejo de errores a menudo se ignoran para transmitir la esencia del algoritmo de manera más concisa. 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{CONVENCIONES DEL PSEUDOCÓDIGO}}\\
}  
- La sangría indica la estructura del bloque. El uso de la sangría en lugar de los indicadores convencionales reduce en gran medida el desorden al tiempo que preserva, o incluso mejora, la claridad.  \\
- Las construcciones en ciclo (while, for, andrepeat-until y la construcción condicional if-else) tienen interpretaciones similares a los de C, C ++, Java, Python y Pascal. \\
- El símbolo "//" indica que el resto de la línea es un comentario. \\
- Las variables son locales para el procedimiento dado (indicación explícita). Tratamos una variable que representa una matriz u objeto como un puntero a los datos que representan. \\
- Pasamos parámetros a un procedimiento por valor. \\
- La palabra “return” inmediatamente transfiere el control al punto de llamada en el procedimiento de llamada. \\ 
- Los operadores booleanos están en cortocircuito.   \\
- El mensaje “error” indica que las condiciones son incorrectas para el procedimiento que se esta llevando a cabo. 

\section{Analizando algoritmos}
Analizar un algoritmo significa predecir los recursos que requiere el algoritmo y la memoria, el ancho de banda de comunicación o el hardware de la computadora son la principal preocupación entre aquellos recursos, pero la mayoría de las veces, le toman mayor énfasis al tiempo de cálculo. Además, antes de que podamos analizar un algoritmo, debemos tener un modelo de la tecnología de implementación que usaremos, incluido un modelo para los recursos de esa tecnología y sus costos. 

Cuando analizamos un algoritmo dado seleccionamos solo un modelo de máquina para expresar nuestro análisis, sin embargo, tenemos muchas otras opciones. 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{ANÁLISIS DE ORDENAMIENTO POR INSERCIÓN}}\\
} 
El tiempo que lleva el procedimiento del algoritmo “ordenamiento por inserción” depende de la entrada, es decir, la secuencia de números a ordenar. 
Además, puede tomar diferentes cantidades de tiempo para ordenar dos secuencias de entrada del mismo tamaño, dependiendo de qué tan cerca estén ordenadas. En general, el tiempo que tarda un algoritmo crece con el tamaño de la entrada, por lo que es tradicional describir el tiempo de ejecución de un programa en función del tamaño de su entrada.  

El tamaño de entrada para muchos problemas, como la ordenación o el cálculo de transformadas discretas de Fourier, la medida más natural es el número de elementos en la entrada. Para muchos otros problemas, como multiplicar dos enteros, la mejor medida del tamaño de entrada es el número total de bits necesarios para representar la entrada en notación binaria ordinaria. 

El tiempo de ejecución de un algoritmo es la suma de los tiempos de ejecución para cada instrucción ejecutada. Incluso para entradas de un tamaño determinado, el tiempo de ejecución de un algoritmo puede depender de la entrada de ese tamaño. 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{ANÁLISIS DEL PEOR CASO Y DEL CASO PROMEDIO}}\\
} 
El mejor caso se da cuando la matriz de entrada ya está ordenada, y el peor de los casos, cuando esta está ordenada inversamente. 
Debemos concentraremos en encontrar solo el peor tiempo de ejecución, es decir, el tiempo de ejecución más largo para cualquier entrada de tamaño n por tres razones: 

- Nos da un límite superior en el tiempo de ejecución para cualquier entrada. Saberlo proporciona una garantía de que el algoritmo nunca tardará más. Para algunos algoritmos, el caso de las peores ocurre con bastante frecuencia.  \\
- El caso promedio es a menudo tan malo como el peor de los casos.  \\
- En algunos casos particulares, nos interesará el tiempo promedio de ejecución de un algoritmo, sin embargo, su alcance es limitado.

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{ORDEN DE CRECIMIENTO}}\\
}    
Por lo general, consideramos que un algoritmo es más eficiente que otro si su peor tiempo de ejecución tiene un orden de crecimiento más bajo. Debido a factores constantes y términos de orden más bajos, un algoritmo cuyo tiempo de ejecución tiene un mayor orden de crecimiento podría tomar menos tiempo para entradas pequeñas que un algoritmo cuyo tiempo de ejecución tiene un menor orden de crecimiento. 

\section{Diseñando algoritmos}
Existe una amplia gama de técnicas de diseño de algoritmos mas examinaremos un enfoque de diseño alternativo, conocido como "divide y vencerás". 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{EL ENFOQUE DE DIVIDE Y VENCERÁS}}\\
} 
Muchos algoritmos tienen una estructura recursiva: para resolver un problema dado, se llaman recursivamente una o más veces para tratar subproblemas estrechamente relacionados. \\
Los tres pasos del enfoque “divide y vencerás”: 

1. Divide el problema en una serie de subproblemas que son instancias más pequeñas del mismo problema.  \\
2. Conquista los subproblemas resolviéndolos recursivamente.  \\
3. Combina las soluciones a los subproblemas en la solución para el problema original. 

\vspace*{1\baselineskip}
El algoritmo de ordenamiento por mezcla sigue de cerca el procedimiento de divide y vencerás: 

1. Divide: Divide la secuencia de n elementos que se ordenará en dos subsecuencias de n/2 elementos cada una.  \\
2. Conquistar: Ordena las dos subsecuencias de forma recursiva utilizando la ordenación por fusión.  \\
3. Combinar: fusionar las dos subsecuencias ordenadas para producir la respuesta ordenada. La operación clave del algoritmo de ordenamiento por mezcla es la fusión de dos secuencias ordenadas en el paso combinar. 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{ANÁLISIS DE ALGORITMOS DE DIVIDE Y VENCERÁS}}\\
} 
Cuando un algoritmo contiene una llamada recursiva a sí mismo, a menudo podemos describir su tiempo de ejecución mediante una ecuación de recurrencia o recurrencia, que describe el tiempo de ejecución general en un problema de tamaño n en términos del tiempo de ejecución en entradas más pequeñas.  

\vspace*{1\baselineskip}
ANÁLISIS DE ORDENAMIENTO POR MEZCLA\\

Aunque el pseudocódigo para este algoritmo funciona correctamente cuando el número de elementos no es par, nuestro análisis basado en la recurrencia se simplifica si suponemos que el tamaño original del problema es una potencia de 2. Cada paso de división produce dos subsecuencias de tamaño exactamente n/2. Esta suposición no afecta el orden de crecimiento de la solución a la recurrencia.  

\chapter{CRECIMIENTO DE FUNCIONES}
El crecimiento del tiempo de ejecución de un algoritmo, nos caracteriza la eficiencia de un algoritmo y la comparación de algoritmos alternativos. El tiempo de ejecución es importante, por es la preocupación con el aumento de un algoritmo, en el tamaño de entrada de un límite, ya que se aumenta sin límite, por ende, el algoritmo asintótico más eficiente será la mejor opción para los insumos.\\
En este capítulo hay métodos que nos ayudaran a reducir el análisis asintótico de algoritmos, comenzando con la notación asintótica. 

\section{Notación asintótica}
Las anotaciones que usaremos para describir el tiempo de ejecución asintótico de un algoritmo se definen en términos de funciones cuyos dominios pertenecen a los $N$, función de tiempo de ejecución $T_{(n)}$ que generalmente se define solo en tamaños de entrada enteros. Sin embargo, a veces nos parece conveniente abusar de la notación asintótica en variaciones de maneras.    \\              

Por ejemplo, podríamos extender la notación al dominio de números reales o restringirlo a un subconjunto de los números naturales. Deberíamos comprender el significado preciso de la notación para usarlo correctamente y no mal. Esta sección define las notaciones asintóticas básicas. 

\section{Notaciones estándares y funciones comunes}
Utilizaremos la notación asintótica principalmente para describir los tiempos de ejecución de los algoritmos, el peor tiempo de ejecución del tipo de inserción es $\theta_{(n^2)}$, la notación asintótica en realidad se aplica a las funciones, lo que estábamos escribiendo como $\theta_{(n^2)}$; era la función $(f_{(n)}= an^2 + bn + c)$ que caracterizó el peor tiempo de ejecución del tipo de inserción. \\

La notación asintótica puede aplicarse a funciones que caracterizan algún otro aspecto de los algoritmos (usan la cantidad de espacio) o incluso para funciones que no tienen nada que hacer con algoritmos. Al momento de usar usamos la notación asintótica para aplicar al tiempo de ejecución de un algoritmo, necesitáremos entender a qué tiempo de ejecución nos referimos. Veremos anotaciones asintóticas que son adecuadas para caracterizar tiempos de ejecución sin importar cuál sea la entrada. 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{$\theta$-NOTACIÓN}}\\
} 
En el Capítulo 2, encontramos que el peor tiempo de ejecución del tipo de inserción es $T_{(n)} = \theta_{(n^2)}$ definamos qué significa esta notación para una función dada $g_{(n)}$; denotamos por $\theta_{(g(n))}$ el conjunto de funciones. $\theta_{(g(n))}$ = {$f_{(n)}$: Existen constantes positivas $c_{1}$ , $c_{2}$ y $n_{0}$ tales que $ 0 \leq c_{1}g_{(n)} \leq f_{(n)} \leq c_{2}g_{(n)}$ para todos $n \geq n_{0}$}. La definición de $\theta_{(g(n))}$ requiere que cada miembro $f_{(n)} \in \theta_{(g(n))}$, y sea asintóticamente no negativo, es decir, que $f_{(n)}$ no sea negativo siempre que n sea suficientemente grande. \\
En el Capítulo 2, presentamos una noción informal de notación ‚que equivalía a para descartar términos de orden inferior e ignorar el coeficiente principal de la término de orden superior.                                                    

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{$O$-NOTACIÓN}}\\
} 
La notación $O$, limita asintóticamente una función desde arriba y desde abajo; sí tenemos un límite superior asintótico, utilizaremos la notación $O$. Para una función dada $g_{(n)}$, denotamos por $O_{(g(n))}$ (pronunciado "big-oh de g de n" o, a veces simplemente "oh of g of n"), conjunto de funciones. $O_{(g(n))}$ = {$f_{(n)}$: Existen constantes positivas $c$ y $n_{0}$ tales que $0 \leq f_{(n)} \leq cg_{(n)}$ para todos $n \geq n_{0}$}. En la literatura, a veces encontramos la notación $O$ para describir informalmente límites asintóticamente estrechos, es decir, lo que hemos definido utilizando la anotación $\theta$. En este libro, sin embargo, cuando escribimos $f_{(n)} = O_{(g(n))}$ simplemente afirmaremos que algún múltiplo constante de $g_{(n)}$ es una parte superior asintótica enlazado en $f_{(n)}$ sin importar de cuán apretado es un límite superior. La diferencia de los límites superiores asintóticos de los límites estrechos asintóticamente es estándar en el algoritmo de literatura. 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{$\Omega$-NOTACIÓN}}\\
} 
Así como la notación $O$ proporciona un límite superior asintótico en una función, la notación $\Omega$ proporciona un límite inferior asintótico. Para una función dada $g_{(n)}$, denotamos por $\Omega_{(g(n))}$ (pronunciado "big-omega de g de n" o, a veces simplemente "omega de g de n "), conjunto de funciones. $\Omega_{(g(n))}$ = {$f_{(n)}$: Existen constantes positivas $c$ y $n_{0}$ tales que $0 \leq cg_{(n)} \leq f_{(n)}$ para todos $n \geq n_{0}$}.                  

\vspace*{1\baselineskip}
TEOREMA\\
Para cualquiera de las dos funciones $g_{(n)}$ y  $f_{(n)}$ tenemos $f_{(n)}$ = $\theta_{(g(n))}$ si y solo si $f_{(n)}$ = $O_{(g(n))}$ y $f_{(n)}$ = $\Omega_{(g(n))}$. Ejemplo de la aplicación de este teorema, nuestra prueba de que $an^2 + bn + c = \theta_{(g(n^2))}$ para las constantes a, b y c, donde $a > 0$, inmediatamente implica que $an^2 + bn + c = O_{(g(n^2))}$ y $an^2 + bn + c = \Omega_{(g(n^2))}$.\\                                                                                                                                                     El teorema lo usamos generalmente para demostrar asintóticamente límites estrechos de límites superiores e inferiores asintóticos. \\   
Si el tiempo de ejecución de un algoritmo es $\Omega_{(g(n))}$, interpretamos que no importa qué entrada particular de tamaño n se elija para cada valor de n, el tiempo de ejecución en esa entrada es una constante por $g_{(n)}$ para grande n. De manera estamos dando que un límite inferior es el mejor tiempo de ejecución de un algoritmo. 
\begin{center}
\vspace*{1\baselineskip}
\includegraphics[scale=1]{grafica}\\
{
\fontsize{9}{0}{\selectfont{Figura. Ejemplos gráficos de $\theta$, $O$ y $\Omega$ anotaciones. En cada imagen se muestra que el valor $n_{0}$ es valor mínimo.(a) La notación $\theta$ limita una función dentro de factores constantes. (b) La notación $O$ proporciona un límite superior para una función dentro de un factor constante. (c) La notación $\Omega$ da un límite inferior para una función dentro de un factor constante.}}\\
}
\end{center}

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{$o$-NOTACIÓN}}\\
} 
El límite superior asintótico proporcionado por la notación $o$ puede no ser asintóticamente apretado, el límite $2n^2 = O_{(n^2)}$ es asintóticamente apretado, pero el límite $2n = O_{(n^2)}$ no lo es. Usamos la notación o para denotar un límite superior que no es asintóticamente apretado, definimos formalmente $o_{(g(n))}$ ("little-oh de g o de n"), como el conjunto. $o_{(g(n))} = $ {$f_{(n)}$: Para cualquier constante positiva $c > 0$, existe una constante $n_{0} > 0$ tal que $0 \leq f_{(n)} \leq cg_{(n)}$ para todos $n \geq n_{0}$}.\\                                                                                                                                               Las definiciones de notación $O$ y notación o son similares. La principal diferencia es que en $f_{(n)} = O_{(g(n))}$ el límite $0 \leq f_{(n)} \leq cg_{(n)}$ se mantiene por alguna constante $c > 0$ pero en $f_{(n)} = o_{(g(n))}$ el límite $0 \leq f_{(n)} < cg_{(n)}$ es válido para todos constantes $c > 0.$ 
\begin{center}
\vspace*{1\baselineskip}
\includegraphics[scale=1]{notacion}\\
{
\fontsize{9}{0}{\selectfont{Se deduce que en la notación $o$, la función $f_{(n)}$ se vuelve insignificante relativo a $g_{(n)}$, cuando n se aproxima al infinito}}\\
}
\end{center}

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{$\omega$-NOTACIÓN}}\\
} 
Por analogía, la notación $\omega$ es a la notación $\Omega$ como la notación $o$ es a la notación $O$. Usamos  la notación $\omega$ para denotar un límite inferior que no es asintóticamente ajustado, una manera de definirlo es por $f_{(n)} \in \omega_{(g(n))}$ si y solo si $g_{(n)} \in o_{(f(n))}$. Lo definimos $\omega_{(g(n))}$ ("little-omega de g de n") como el conjunto. 
\begin{center}
\vspace*{1\baselineskip}
\includegraphics[scale=1]{notacion1}\\
{
\fontsize{9}{0}{\selectfont{$\omega_{(g(n))} =$ {$f_{(n)}$: Para cualquier constante positiva $c > 0$, existe una constante $n_{0} > $0 tal que $0 \leq cg(n) \leq f_{(n)}$ para todos $n \geq n_{0}$}.                                                                                                                                                                               Si el límite existe. Es decir, $f_{(n)}$ se vuelve arbitrariamente grande en relación con $g_{(n)}$ cuando n se acerca al infinito.}}\\
}
\end{center}

\section{Comparar funciones}
Las propiedades relacionales de los números reales también se aplican a las comparaciones asintóticas. Para lo siguiente, suponga que $f_{(n)}$ y $g_{(n)}$ son asintóticamente positivas. Las propiedades son:\\

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{TRANSITIVIDAD}}\\
} 
$f_{(n)} = \theta_{(g(n))}$ y $f_{(n)} = \theta_{(h(n))}$ implica $f_{(n)} = \theta_{(h(n))}$\\
$f_{(n)} = o_{(g(n))}$ y $f_{(n)} = o_{(h(n))}$ implica $f_{(n)} = o_{(h(n))}$\\
$f_{(n)} = O_{(g(n))}$ y $g_{(n)} = O_{(h(n))}$ implica $f_{(n)} = O_{(h(n))}$\\
$f_{(n)} = \omega_{(g(n))}$ y $f_{(n)} = \omega_{(h(n))}$ implica $f_{(n)} = \omega_{(h(n))}$\\
$f_{(n)} = \Omega_{(g(n))}$ y $g_{(n)} = \Omega_{(h(n))}$ implica $f_{(n)} = \Omega_{(h(n))}$ \\ 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{REFLEXIVIDAD}}\\
}    
$f_{(n)} = \theta_{(f(n))}$\\                                                                                                                                                                                              $f_{(n)} = O_{(f(n))}$\\                                                                                                                                                                        $f_{(n)} = \Omega_{(f(n))}$

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{SIMETRÍA}}\\
} 
$f_{(n)} = \theta_{(g(n))}$ si y solo si $g_{(n)} = \theta_{(f(n))}$

\vspace*{1\baselineskip}
{
\fontsize{12}{0}{\selectfont{TRANSPONER SIMETRÍA}}\\
} 
$f_{(n)} = O_{(f(n))}$ si y solo si $g_{(n)} = \Omega_{(f(n))}$\\
$f_{(n)} = o_{(f(n))}$ si y solo si $g_{(n)} = \omega_{(f(n))}$\\

Estas propiedades son válidas para las notaciones asintóticas, pero podemos hacer una analogía entre la comparación asintótica de dos funciones f y g y la comparación de dos números reales a y b:\\                                                                                                                                                    $f_{(n)} = \theta_{(g(n))}$ es como  $a = b$\\
$f_{(n)} = o_{(g(n))}$ es como  $a < b$\\
$f_{(n)} = O_{(g(n))}$ es como  $a \leq b$\\ 
$f_{(n)} = \omega_{(g(n))}$ es como  $a > b$\\
$f_{(n)} = \Omega_{(g(n))}$ es como  $a \geq b$ \\

Decimos que $f_{(n)}$ es asintóticamente más pequeño que $g_{(n)}$ si $f_{(n)} = o_{(g(n))}$, y $f_{(n)}$ es asintóticamente más grande que $g_{(n)}$ si $f_{(n)} = \omega_{(g(n))}$.\\                                                                                                                               Nota: Sin embargo, una propiedad de los números reales que no se da a la notación asintótica.\\
Tricotomía: Para dos números reales a y b, se debe sostener exactamente uno de los siguientes casos: $a < b$, $a = b$ y $a > b $. 
\section{Notaciones estándar y funciones comunes}
Esta sección revisaremos algunas funciones y anotaciones matemáticas estándar, también ilustraremos el uso de la anotaciones asintóticas. 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{MONOTONICIDAD}}\\
} 
Una función $f_{(n)}$ aumenta monotónicamente si $m \leq n$ implica $f_{(m)} \leq f_{(n)}$. Similarmente si está disminuyendo monotónicamente si $m \geq n$ implica $f_{(m)} \geq f_{(n)}$.

\chapter{DIVIDE Y VENCERÁS}
El uso del paradigma Divide y vencerás para la solución de un problema es la aplicación de tres pasos por cada nivel de recurrencia. El primero es dividir el problema en subproblemas y el tercer paso es unir las soluciones para obtener la solución del problema original. 

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{RECURRENCIA}}\\
} 
Una ecuación recurrente es aquella que describe una función en términos de sí misma con valores menores, es decir, que un término de una función “f(x)” es la misma función pero con un valor de x más pequeño. Por ejemplo: F(x)= F(x-1) +4. 

Una recurrencia nos puede ayudar a indicar el tiempo de ejecución de los algoritmos de divide-and-conquer. 

\section{El problema del subarreglo máximo}
En este problema tenemos que hallar en un arreglo el cual tiene datos numéricos, cada uno con un subíndice de orden, un sub-arreglo cuya suma sea la mayor de todas las otras sumas de sub-arreglos. Un sub-arreglo vendría siendo un conjunto de datos dentro del arreglo que tengan subíndices diferentes y consecutivos. El arreglo original ha de tener datos positivos y negativos, ya que si solo tuviese positivos la suma máxima seria el mismo arreglo. 
Una manera de solucionar este problema es usando el Brute-Force Algorithm el cual se basa en hallar las sumas de todos los sub-arreglos posibles para compararlas, identificar la mayor y devolverla. Si es cierto que el uso de este algoritmo es eficaz en resolver el problema, no es eficiente por el tiempo que usaría si el arreglo fuera demasiado grande.\\
Usando el algoritmo Divide-and-conquer dividiremos el arreglo (low, high) en dos sub-arreglos izquierda (low, mid) y derecha (mid +1, high), al hacer esto el sub-arreglo de suma máxima (i, j) podría estar dentro completamente en la derecha, dentro completamente en la izquierda o estar distribuido en ambas partes.\\
\begin{center}
\vspace*{1\baselineskip}
\includegraphics[scale=1]{subarreglo}
\end{center}
En este último caso se puede hallar el sub-arreglo máximo usando el procedimiento Find-max-Crossing-Subarray  que consiste en tomar del sub-arreglo izquierda a el elemento que este más a la derecha (mid) y conseguir de los sub-arreglos que contienen dicho elemento a el de suma mayor (i, mid), de mismo modo en el sub-arreglo derecha con su elemento más a la izquierda (mid+1) para obtener la suma mayor de la derecha (mid+1, j); y uniendo estos obtendría el sub-arreglo máximo (i, j). 
\begin{center}
\vspace*{1\baselineskip}
\includegraphics[scale=1]{subarreglo1}
\end{center}
Ahora para obtener el sub-arreglo mayor en cualquier circunstancia usamos la función recurrente Find-Maximum-Subarray, esta se define de la siguiente manera: si tiene solo un elemento entonces devolver este como suma máxima, caso contrario hallar el termino mitad y dividir el arreglo, aplicar Find-max-Crossing-Subarray  al arreglo y Find-Maximum-Subarray al sub-arreglo derecha y también al sub-arreglo izquierda, luego devolver el arreglo que haya resultado tener la suma mayor. De esa manera se llega a separar los sub-arreglos en otros y estos en otros hasta que sean arreglos de un solo elemento, después será la aplicación del Find-max-Crossing-Subarray  la parte que unirá  los resultados para finalmente devolver el sub-arreglo de suma máxima.
\begin{center}
\vspace*{1\baselineskip}
\includegraphics[scale=1]{subarreglo2}
\end{center}

\section{Algoritmo de Strassen para la multiplicación de matrices}
En la multiplicación de dos matrices $A = (a_{ij})$ y $B = (b_{ij})$ cuadradas $n x n$,  para tener de producto una matriz $C = (c_{ij})$ se multiplica los elementos de una fila de A con los elementos de una columna de B de manera ordenada para después sumarlos y obtener un elemento de C.
\begin{center}
\vspace*{1\baselineskip}
\includegraphics[scale=1]{sumatoria}
\end{center}
Debemos calcular los $n^2$ elementos de la matriz C, siendo cada uno la suma de n valores. El algoritmo SQUARE-MATRIX-MULTIPLY hace todo el procedimiento de multiplicar las matrices n x n A y B y devolver como producto la matriz n x n C.
\begin{center}
\vspace*{1\baselineskip}
\includegraphics[scale=1]{subarreglo3}
\end{center}
En este algoritmo se toma una fila de las n de A y dentro de ella una columna de las n de B para realizar la multiplicación y  obtener el valor de un elemento de C, se cambia la columna de B para hallar otro elemento de C en la misma fila del anterior y una vez cumplidas las n columnas de B, se cambia la fila de A para empezar a hallar elemento de C que se encuentren en su siguiente fila. De esta manera se logra obtener el producto matriz n x n C.\\
Usando un algoritmo simple de Divide-and-Conquer en el cálculo del producto de matriz C = A x B, suponemos que n es una potencia exacta de 2 en cada una de las matrices  n x n, esto para poder dividir cada matriz n x n en cuatro matrices n/2 x n/2 y así garantizar a n/2 como entero, la división tendría esta forma.
\begin{center}
\vspace*{1\baselineskip}
\includegraphics[scale=1]{matriz}
\end{center}
Entonces la ecuación C = A.B seria
\begin{center}
\vspace*{1\baselineskip}
\includegraphics[scale=1]{matriz1}
\end{center}
Ahora volvemos recursiva esta división para que vuelva a partir las matrices $n/2 x n/2$ hasta poder obtener matrices de $1 x 1$ cuya multiplicación es la más simple y puede ser expresada de la forma $c_{11} = a_{11} + b_{11}$, después de resolver las multiplicaciones se deben unir usando la forma de la multiplicación de matrices $2 x 2$ para obtener finalmente el producto matriz $n x n C$.\\
\begin{center}
\vspace*{1\baselineskip}
\includegraphics[scale=1]{matriz2}
\end{center}
Este enfoque simple de Divide-and-Conquer no es más rápido que el procedimiento SQUARE-MATRIX-MULTIPLY anteriormente mostrado.

\vspace*{1\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{MÉTODO DE STRASSEN}}\\
} 
En la aplicación del método Strassen reduciremos el número de multiplicaciones recursivas de las ocho que había en el enfoque simple de Divide-and-Conquer a solo siete, el costo para eliminar esta multiplicación de matriz será varias nuevas adiciones de n/2 x n/2 matrices. Para realizar este cambio se siguen 4 pasos:

1.	Dividir las matrices n x n en otras de n/2 x n/2 del mismo modo que se hizo inicialmente en el algoritmo simple de divide-and-conquer.\\
2.	Crear 10 matrices nuevas las cuales serán sumas o diferencias de las matrices n/2 x n/2 creadas en el paso 1.\\
\begin{center}
\vspace*{1\baselineskip}
\includegraphics[scale=1]{matriz3}
\end{center}
3.	Crear 7 productos matriz utilizando las matrices creadas en el paso 2 y también las creadas en el paso 1.\\
\begin{center}
\vspace*{1\baselineskip}
\includegraphics[scale=1]{matriz4}
\end{center}
4.	Crear las matrices que conforman la matriz C usando las 7 matrices producto y combinándolas con sumas y restas.\\
\begin{center}
\vspace*{1\baselineskip}
\includegraphics[scale=1]{matriz5}
\end{center}
Al utilizar disminuir el numero de multiplicaciones de matriz, gracias a el algoritmo de Strassen, se produce una recurrencia que requiere un menor tiempo de ejecucion comparada con la del sencillo procedimiento SQUARE-MATRIX-MULTIPLY. 

En este problema tenemos que hallar en un arreglo el cual tiene datos numéricos, cada uno con un subíndice de orden, un sub-arreglo cuya suma sea la mayor de todas las otras sumas de sub-arreglos. Un sub-arreglo vendría siendo un conjunto de datos dentro del arreglo que tengan subíndices diferentes y consecutivos. El arreglo original ha de tener datos positivos y negativos, ya que si solo tuviese positivos la suma máxima seria el mismo arreglo.  

Una manera de solucionar este problema es usando el Brute-Force Algorithm el cual se basa en hallar las sumas de todos los sub-arreglos posibles para compararlas, identificar la mayor y devolverla. Si es cierto que el uso de este algoritmo es eficaz en resolver el problema, no es eficiente por el tiempo que usaría si el arreglo fuera demasiado grande. 

Usando el algoritmo Divide-and-conquer dividiremos el arreglo (low, high) en dos sub-arreglos (izquierda (low, mid) y derecha (mid +1, high), al hacer esto el sub-arreglo de suma máxima (i, j) podría estar dentro completamente en la derecha, dentro completamente en la izquierda o estar distribuido en ambas partes. En este último caso se puede hallar el sub-arreglo máximo usando el procedimiento Find-max-Crossing-Subarray  que consiste en tomar del sub-arreglo izquierda a el elemento que este más a la derecha (mid) y conseguir de los sub-arreglos que contienen dicho elemento a el de suma mayor (i, mid), de mismo modo en el sub-arreglo derecha con su elemento más a la izquierda (mid+1) para obtener la suma mayor de la derecha (mid+1, j); y uniendo estos obtendría el sub-arreglo máximo (i, j) . Ahora para obtener el sub-arreglo mayor en cualquier circunstancia usamos la función recurrente Find-Maximum-Subarray, esta se define de la siguiente manera, si tiene solo un elemento entonces devolver este como suma máxima, caso contrario hallar el termino mitad y dividir el arreglo, aplicar Find-max-Crossing-Subarray  al arreglo y Find-Maximum-Subarray al sub-arreglo derecha y también al sub-arreglo izquierda, luego devolver el arreglo que haya resultado tener la suma mayor. De esa manera se llega a separar los sub-arreglos en otros y estos en otros hasta que sean arreglos de un solo elemento, después será la aplicación del Find-max-Crossing-Subarray  la parte que unirá  los resultados para finalmente devolver el sub-arreglo de suma máxima. 

\end{document}
